%\documentclass[12pt,a4paper,headsepline,bibliography=totoc,listof=totoc,oneside,fleqn,numbers=noenddot,ngerman]{scrbook}
%\input{settings.tex}
\documentclass[	%english,%English You may have to compile twice when you change the language
				ngerman,%German ... FYI: Das (erste) "n" in ngerman steht für "neu" - also neue Rechtschreibung
		%		BCOR%Bindungskorrektur
				]{WissTemplate}
\renewcommand{\name}{PAUL FRENKEL}  %Name für Titelseite und Erklärung
\renewcommand{\strasse}{WISMARSCHE STRASSE 71}
\renewcommand{\stadt}{18057 ROSTOCK}
\renewcommand{\matrikel}{Matrikel-Nr.: 213 204 674}
\renewcommand{\course}{Informationstechnologie / Technische Informatik}
\renewcommand{\betreuer}{Prof. Dr.-Ing. Sascha Spors\\M.Sc. Lisa Krukewitt}
\renewcommand{\Titel}{Untersuchung verschiedener Trennungsmethoden der Signalanteile von Herzaktivität und Atmung}
\renewcommand{\Type}{Projektarbeit} %Bachelorarbeit, Projektarbeit, Literaturarbeit, etc.

\setkomafont{disposition}{\normalcolor\bfseries}
\setkomafont{captionlabel}{\normalcolor\bfseries} 

\usepackage[utf8]{inputenc} 
\usepackage[T1]{fontenc} 
\usepackage{lmodern} 
\usepackage{url}

\usepackage{sistyle}

\newcommand{\test}{abc}
\begin{document}
	\input{titlepage.tex}
	\frontmatter
	%\input{aufgabe.tex}
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%
	%%% Folgende Zeilen nicht ändern, wenn man nicht weiß was man tut
	
	\tableofcontents
	
	\newpage
	\markright{\nomname}
	\printnomenclature
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\nomname}
	
	% Abbildungsverzeichnis
	\newpage
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\listfigurename}
	%\addcontentsline{toc}{chapter}{Abbildungsverzeichnis}
	\listoffigures
	
	\newpage
	% Tabellenverzeichnis
	\addcontentsline{toc}{chapter}{\listtablename}
	\listoftables
	
	
	
	\mainmatter
	
	%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
	%%%
	%%% Hier beginnt die Arbeit
	
	\chapter{Einleitung}
	Die elektrische Impedanztomographie stellt in der Medizin ein immer wichtiger werdendes nicht-invasives, bildgebendes Verfahren dar. Dabei erfolgt die Bildgebung durch die Rekonstruktion der Impedanzverteilung im Inneren des untersuchten Objektes, in dieser Arbeit ein Thorax. Im Vergleich zu anderen bildgebenden Verfahren, ist ein großer Vorteil der EIT, dass für solch eine Untersuchung kein Einsatz von Strahlung nötig ist. 
	
	Um die Impedanzverteilung im Inneren des Thorax rekonstruieren zu können, wird über, sich auf der Hautoberfläche befindlichen, Elektroden ein kleiner Wechselstrom in den Körper induziert. Im Anschluss wird die aus dem Impedanzverhalten von Gewebe resultierende Randspannung gemessen und anhand dieser das Bild rekonstruiert. Die Rekonstruktion der Impedanzverteilung lässt Schlussfolgerungen z.B. auf die Lungenventilation und Durchblutungsverteilung zu. Doch ein grundlegendes Problem der EIT stellen die unterschiedlichen der verursachten Änderungen bedingt durch Durchblutung und Lungenaktivität dar. Sie unterscheiden sich dabei um ca. eine Größenordnung \cite[S. 1]{Leonhardt.2012}. Daraus ergibt sich, dass im Vergleich zur Bildgebung der regionalen Beatmung die Bildgebung des Schlagvolumens, des Herzzeitvolumens oder der Lungendurchblutung sich als deutlich schwieriger erweist \cite[S. 1]{Leonhardt.2012}.\\
		
	\noindent Das Ziel der Arbeit stellt den Vergleich zwischen den verschieden Ansätzen zur Trennung der Signalanteile, die durch die Lungen- und der Herzaktivität verursacht werden, dar. Im Fokus steht dabei die Trennung des Herzsignals, um ein eindeutige Ergebnisse der Durchblutungsaktivität darstellen zu kennen. Dafür werden die Ansätze der digitalen Filterung, die Berechnung des Ensemble Averaging und die Apnoe-Messung untersucht.
	
	Zunächst werden die Grundlagen der EIT beschrieben. In diesem Kapitel wird auf die elektrische Impedanz an sich eingegangen und im Anschluss auf die Überführung in zur Bioimpedanz. Daraufhin kann das Verfahren der EIT-Messung grundlegend beschrieben werden. Danach auf die Theorie, die hinter den Methoden zur Trennung der Signale von Herzaktivität und Atmung eingegangen. Außerdem werden die dafür zu untersuchenden Signale kurz beschrieben. Die Auswertung stellt die konkrete Anwendung der Methoden auf die zur Verfügung stehenden dar, dabei erfolgt auch schon die Interpretation der Ergebnisse. Das vorletzte Kapitel vergleicht die Ergebnisse der einzelnen Methoden anhand von realen EIT-Messungen miteinander. Abschließend wird auf eine mögliche Kombination von an Ansätzen der Trennung dargelegt.
	
	\chapter{Grundlagen der EIT}
%	\section{Bildgebende Verfahren in der Medizin}
%	\subsection{Allgemein}
%	\subsection{Problemstellung}
	
	Dieses Kapitel betrachtet die grundlegende Theorie, die sich hinter der elektrischen Impedanztomographie verbirgt. Dafür wird zunächst der Weg von der elektrischen Impedanz zur Bioimpedanz vom menschlichen Gewebe beschrieben. Anschließend erfolgt die Erläuterung des Verfahrens der EIT.

	\section{Von der elektrischen Impedanz zur Bioimpedanz}
	Um zu verstehen, wie die elektrische Impedanz von biologischem Gewebe (Bioimpedanz) bestimmt werden kann, wird in diesem Abschnitt zunächst der Begriff der elektrische Impedanz erläutert. Danach findet die Überführung zur Bioimpedanz statt. Abschließend wird ein gängiges Messverfahren erläutert.
	
	\subsection{Elektrische Impedanz}
	\label{subsec:impedanz}
		
	In der Wechselstromtechnik wird der ohmsche Widerstand $R$ (Gleichstromwiderstand) um die komplexe Komponente des Phasenwinkels $\varphi$ erweitert. Durch diese Erweiterung erhält man die komplexe Impedanz $\underline{Z}$ (Wechselstromwiderstand). \cite[S. 7]{Kaufmann.2015} Im Gegensatz zum ohmschen Widerstand, beschreibt die Impedanz
	
	\begin{align}
	\begin{split}
	\underline{Z} 
	= \frac{\underline{u}}{\underline{i}} 
	= \frac{|\underline{u}| \cdot e^{j(\omega t + \varphi_u)}}{|\underline{i}| \cdot e^{j(\omega t + \varphi_i)}} 
	= \Bigl|\frac{\underline{u}}{\underline{i}}\Bigl| \cdot e^{j(\varphi_u - \varphi_i)} 
	= |\underline{Z}| \cdot e^{j \varphi} \\
	\text{mit } |\underline{Z}| = \Bigl|\frac{\underline{u}}{\underline{i}}\Bigl| \text{ und } \varphi = \varphi_u - \varphi_i
	\end{split}
	\label{eq:impedanz}
	\end{align}
		 
	zusätzlich zum Betrag $|\underline{Z}|$ die Phasenverschiebung $\varphi$ zwischen komplexer Stromstärke $\underline{i}$ und komplexer Spannung $\underline{u}$. Um eine unbekannte Impedanz berechnen zu können, muss diese mit einem bekannten Strom angeregt werden. Anschließend kann die unbekannte Spannung gemessen und die Impedanz mithilfe der Formel \ref{eq:impedanz}, \cite[S. 31]{Weigerber.2015} berechnet werden. \cite[S. 7]{Kaufmann.2015} 
	
	Die elektrische Impedanz spielt auch in Bereichen der Medizin eine Rolle. Durch sie kann z.B. menschliches Gewebe auf unterschiedliches Frequenz- und Zeitverhalten untersucht werden, um dies anschließend zu charakterisieren und zu klassifizieren. \cite[S. 8]{Kaufmann.2015}
	
	\subsection{Bioimpedanz}
	Wie abschließend in Abschnitt \ref{subsec:impedanz} erwähnt wurde, kann die elektrische Impedanz von biologischen Gewebe aufgenommen werden. Man spricht dann im Allgemeinen von der Bioimpedanz \cite[S. 8]{Kaufmann.2015}.
	
	Prinzipiell setzt sich menschliches Gewebe aus Zellen und dem Raum außerhalb der Zellen zusammen \cite[S. 399]{Dossel.2016}. Die elektrischen Eigenschaften können in einem elektrischen Ersatzschaltbild, wie in Abbildung \ref{fig:2-1_ESB} (links) dargestellt, überführt werden. Es beschreibt dabei lediglich die empirisch erfassten Eigenschaften und stellt im Hinblick auf der Komplexität des menschlichen Körpers eine starke Vereinfachung dar. \cite[S. 10f.]{Kaufmann.2015}
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{2-1_ESB-Gewebe}
 	\caption[Elektrisches Ersatzschaltbild einer Gewebezelle]{Einfaches elektrisches Ersatzschaltbild einer Gewebezelle (links) und die Vereinfachung (rechts) \cite[S. 11]{Kaufmann.2015}}
 	\label{fig:2-1_ESB}
	\end{figure}
		
	Dadurch, dass eine Zellmembran von Ionen-Kanälen durchzogen ist, kann diese als verlustbehafteter Kondensator $C_M||R_M$ dargestellt werden. Der intrazelluläre Raum und der extrazellulär Raum bestehen aus Flüssigkeit. Diese Räume können dadurch als die beiden Widerstände $R_I$ und $R_E$ angenommen werden. \cite[S. 10f.]{Kaufmann.2015} 
	
	Das Ersatzschaltbild aus Abbildung \ref{fig:2-1_ESB} (links) lässt sich weiter vereinfachen, was zu einer Überführung in ein $R+R||C$-Glied führt, wie in Abbildung \ref{fig:2-1_ESB} (rechts) zu sehen. \cite[S. 10f.]{Kaufmann.2015} Während ein Kondensator im Gleichstrombetrieb sperrt, fängt dieser im Wechselstrombetrieb mit zunehmender Frequenz an zu leiten. \cite[S. 276]{Plamann.2013}. Anhand dessen lässt sich erkennen, dass die Bioimpedanz, bei Erhöhung der Frequenz, durch die kapazitiven Eigenschaften der Zellmembran, abnimmt. Impedanz-Änderungen von Gewebe sind aber nicht nur auf die Frequenzabhängigkeit zurückzuführen. 
	
	\newpage
	\paragraph{Impedanz von biologischem Gewebe}
	Unterschiedliche biologische Gewebearten weisen auch unterschiedliche Impedanzen bei Anregung durch eine konstante Frequenz auf. Die Tabelle 2.1 stellt einige Impedanzen in Abhängigkeit der untersuchten Gewebeart dar \cite[S. 97]{Brown.2003}. 
	
	 Zudem entstehen Differenzen durch die zeitliche Veränderung von dem untersuchten Gewebe. In Bezug auf die Atmungsaktivität lassen sich durch unterschiedliche starke Ventilation bzw. Luftmenge im Lungengewebe solche Differenzen vorweisen \cite[S. 11]{Kaufmann.2015}. Weitere Schwankungen werden durch die von der Herzaktivität verursachten Durchblutung des Gewebes hervorgerufen \cite[S. 11]{Kaufmann.2015}. Dabei lassen sie sich auf die Änderungen der Blutmenge im Gewebe und die dadurch verursachte Gefäßdehnung zurückführen. Außerdem entstehen durch die eigentlichen mechanische Bewegungen des Herzens und der Lunge weitere Differenzen. Die Verschiebung des Herzens beim Schlagen bzw. der Lunge beim Atmen ergeben sich geometrische Änderung bzw. die Verschiebung von Gewebe. \cite[S. 11]{Kaufmann.2015}.\\
	
	\begin{table}[h]
		\centering
		\label{tab:GewebeImp}
		\begin{tabular}{ll}
			Gewebeart & Impedanz \\
			\hline
			Muskel	& $\SI{2-4}{\Omega m}$ \\
			Fett	& $\SI{20}{\Omega m}$ \\
			Lunge	& $\SI{10}{\Omega m}$ (ändert sich in Abh. der Atmung)\\
			Blut	& $\SI{1,6}{\Omega m}$ \\
			Knochen	& $>\SI{40}{\Omega m}$ \\
			\hline
		\end{tabular}
		\caption[Impedanzen von verschiedenen Gewebearten]{Impedanzen von verschiedenen Gewebearten bei einer Anregungsfrequenz von $f = \SI{10}{kHz}$ \cite[S. 97]{Brown.2003}}
	\end{table}

%	Während die Impedanzmessung in Abhängigkeit der %Frequenz zur Erkennung von Gewebeveränderungen auf Grund %der Beschaffenheit genutzt wird, wird die Impedanzmessung %in Abhängigkeit der Zeit zur Untersuchung der Herz- und %Lungenfunktion genutzt. \cite[S. 11f.]{Kaufmann.2015}
	
	\newpage
	\section{Elektrische Impedanz-Tomografie}
	Bei der elektrischen Impedanz-Tomographie (EIT) handelt es sich um ein bildgebendes Verfahren. Es basiert auf der Messung der Bioimpedanz von menschlichem Gewebe. \cite[S. 50]{Kaufmann.2015} Anschließend kann aus diesen Messungen, mittels eines mathematischen Algorithmus, das Bild der Impedanzverteilung bzw. der Leitwertverteilung \cite[S. 51]{Kaufmann.2015} -- also die Verteilung des reziproken Wertes der Impedanz -- im Inneren untersuchten Gewebes rekonstruiert und dargestellt werden \cite[S. 9]{Braun.2013}.\\
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{2-2_EIT}
 	\caption[Prinzip der elektrischen Impedanztomographie]{Prinzip der elektrischen Impedanztomographie \cite[S. 53]{Kaufmann.2015}}
 	\label{fig:2-2_EIT}
	\end{figure}	
	
	Abbildung \ref{fig:2-2_EIT} stellt das Prinzip des Messverfahrens dar, was in diesem Abschnitt grob näher erörtert wird.

	\subsection{Messverfahren}	
	Um die Impedanzverteilung eines zu untersuchenden Gewebes rekonstruieren zu können, muss zunächst die Bioimpedanz aufgenommen werden. Dafür stehen eine Vielzahl von verschiedenen EIT-Systeme bereit. Die meisten Systeme arbeiten mit einem Elektrodengürtel mit acht bis 32 Elektroden. \cite[S. 53]{Kaufmann.2015} Eine höhere Anzahl der Elektroden gewährleistet eine größere Anzahl von Abtastpunkten, was zu einer Erhöhung der Auflösung führen kann \cite[S. 46]{Barber.1990}. Allerdings ist die Anzahl der Elektroden durch ihre eigene Größe und den zu Verfügung stehenden Platz auf dem Objekt limitiert \cite[S. 53]{Kaufmann.2015}.
	
	Die folgende theoretische Betrachtung bezieht sich auf ein EIT-System, bestehend aus einem Elektrodengürtel mit 16 Elektroden (siehe Abbildung \ref{fig:2-2_EIT}). Als Testobjekt dient ein Thorax, an dem dieser Elektrodengürtel platziert wird.
	
	\paragraph{Absolute und differentielle EIT}
	Für die Aufnahme der Spannungen am Rand eines Testobjekts stehen verschiedene Strategien zur Verfügung. Die Wahl der Strategie ist dabei abhängig von der Art der Rekonstruktion der Impedanzverteilung. Grundsätzlich stehen dafür zwei Arten zur Verfügung: die Rekonstruktion der absoluten Impedanzverteilung (Absolut-EIT) und die Rekonstruktion der relativen Änderung der Impedanzverteilung (Differenz-EIT). Die Differenz-EIT liefert im Gegensatz zur Absolut-EIT deutlich bessere Rekonstruktionsergebnisse. Grund dafür ist die geringere Anfälligkeit gegenüber Veränderungen der Geometrie bzw. des Messaufbaus. 
	
	In der Medizin hat sich darum bisher nur die Differenz-EIT durchsetzen können. Das Verfahren kann sowohl die Zustands- als auch Frequenzdifferenz darstellen. Die Zustandsdifferenz stellt dabei den zeitlichen Verlauf der Leitwertverteilungsdifferenz dar, was gut z.B. gut für die Untersuchung des Lungenverhaltens (z.B. Ventilation) geeignet ist. \cite[S. 50f.]{Kaufmann.2015} Die Frequenzdifferenzen beschreibt die frequenzabhängigen Chrarakteristka des zu untersuchenden Gewebes. Hier liegt die Anwendung z.B. bei der Tumorerkennung, da sich die Impedanz in Abhängigkeit der Frequenz vom mutierten Gewebe gegenüber zum gesunden Gewebe verändert. \cite[S. 51]{Kaufmann.2015}, \cite[S. 399]{Dossel.2016}
	
	\paragraph{Stromeinspeisung}
	Die Einspeisung des Stroms und die Messung der Spannung wird von den Elektroden übernommen. Für die Einspeisung existieren zwei grundlegend unterschiedliche Vorgehensweisen: die Einspeisung über benachbarte oder über gegenüberliegende Elektroden \cite[S. 405]{Dossel.2016}. Es bildet sich im Körper ein elektrisches Feld aus. Werden die Punkte mit gleichem Potential verbunden, lassen sich Äquipotentiallinien konstruieren \cite[S. 405]{Dossel.2016}, \cite[S. 245]{Plamann.2013}, \cite[S. 31]{Karsten.}. Die \glqq Dichte der Äquipotentiallinien\grqq \cite[S. 405]{Dossel.2016} beschreibt dabei das \glqq Maß für die Sensitivität gegenüber lokalen Leitfähigkeitsänderungen\grqq \cite[S. 405]{Dossel.2016}.

	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.7\textwidth]{2-2_Äquipotentiallinien}
 	\caption[Beispiel für die Bildung der Äquipotentiallinien]{Bild der Äquipotentiallinien am Beispiel der benachbarten Stromeinspeisung \cite[S. 10]{Braun.2013}}
 	\label{fig:2-2_Äquipotentiallinien}
	\end{figure}
		
	Die Abbildung \ref{fig:2-2_Äquipotentiallinien} stellt den Verlauf der Äquipotentallinien dar, wenn in einem Körper mit gleichmäßig verteilter Leitfähigkeit ein Strom über benachbarte Elektroden eingespeist wird \cite[S. 10]{Braun.2013}. Es lässt sich erkennen, dass die Sensitivität am Rand des Körpers besonders hoch ist \cite[S. 405]{Dossel.2016}.
	
	In der Realität werden die beiden Vorgehensweisen der Stromeinspeisung häufig kombiniert als \glqq Skip-n Pattern\grqq-Einspeisung \cite[S. 100]{Gong.2016}. Es beschreibt das Auslassen von $n$ Elektroden für jeweils der Elektrodenpaare für Stromeinspeisung und für Spannungsmessung \cite[S. 11]{Grychtol.2016}. Empfohlen wird dafür eine \glqq Skip-4 Pattern\grqq-Stromeinspeisung \cite{Grychtol.2019}. Das bedeutet, dass zwischen den Elektroden der Stromeinspeisung vier weitere Elektroden liegen. Selbes lässt sich analog auf die Spannungsmessung übertragen.
	
	\paragraph{Messwertaufnahme}
	Die Elektroden sind mit einem Multiplexer verbunden, der die Stromeinspeisung und Spannungsmessung steuert \cite[S. 55]{Kaufmann.2015}. Die anschließende Messung erfolgt dann rotierend \cite[S. 31]{Karsten.} (siehe Abbildung \ref{fig:2-2_EIT}). Abschließend werden werden aus den aufgenommenen Messwerte die Bilder rekonstruiert \cite[S. 55]{Kaufmann.2015}.

	\subsection{Rekonstruktion des Bildes}
	Die Rekonstruktion hat die Aufgabe, aus den gemessenen Spannungen ein Bild der Impedanz- bzw. Leitwertverteilung zu erzeugen \cite[S. 409]{Dossel.2016}. Dadurch, dass die Spannung nur an der Oberfläche des Körpers gemessen wird, ergeben sich aus mathematischer Sicht zwei Rekonstruktionprobleme: das Vorwärtsproblem und das inverse Problem. \cite[S. 65]{Kaufmann.2015}
	
	Die Abbildung \ref{fig:2-2_Rekonst-Algo} stellt das Schema der Rekonstruktion von der Impedanzverteilung dar. Dabei verdeutlicht der untere Teil des Schemas das Vorwärtsproblem und der obere Teil das inverse Problem. \cite[S. 69]{Kaufmann.2015}, \cite[S. 11f.]{Braun.2013}
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{2-2_Rekonst-Algo}
 	\caption[Rekonstruktionsschema für die Impedanzverteilung]{Schema für die Rekonstruktion der Impedanzverteilung \cite[S. 11]{Braun.2013}}
 	\label{fig:2-2_Rekonst-Algo}
	\end{figure}

	\paragraph{Vorwärtsproblem}
	Das Vorwärtsproblem berechnet die Randspannungen, also die \glqq Spannungen an der Objektoberfläche\grqq \cite[S. 66]{Kaufmann.2015}, mit der Kenntnis über Einspeisstrom, Geometrie und der geschätzten Impedanzverteilung \cite[S. 331]{Faia.2012} im Inneren des Körpers \cite[S. 66]{Kaufmann.2015}. Die Berechnung wird mit Hilfe des numerischen Verfahrens \glqq Finite-Elemente-Methode\grqq (FEM) durchgeführt \cite[S. 66]{Kaufmann.2015}. Das Verfahren zerlegt die Ebene des zu untersuchenden Körpers endliche Anzahl von dreieckigen Elementen \cite[S. 412]{Dossel.2016}. Jedes Element bekommt \glqq homogene und isotrope bioelektrische Eigenschaften\grqq \cite[S. 26]{Teschner.2015} zugewiesen. Anschließend wird die Berechnung der einzelnen Randspannung durchgeführt \cite[S. 65]{Kaufmann.2015}. Dadurch, dass die Impedanzverteilung innerhalb des Körpers unbekannt ist, muss aber noch das inverse Problem betrachtet werden. 
	 
	 \paragraph{Inverses Problem}
	 Das inverse Problem berechnet die Impedanzverteilung im Inneren des Körpers mit Kenntnis über Einspeisstrom, Geometrie und den gemessenen Randspannungen. \cite[S. 64f.]{Kaufmann.2015} Eine analytisch eindeutige Lösung ist aber nicht eindeutig bestimmbar \cite[S. 65]{Kaufmann.2015}. In Kombination mit der Lösung des Vorwärtsproblems, aus dem eine geschätzte Impedanzverteilung $J$ resultiert, und unter Verwendung von A-priori-Informationen ($\lambda$ und $R$), bezüglich der Impedanzverteilung, kann die Rekonstruktion durchführen werden \cite[S. 65]{Kaufmann.2015}, \cite[S. 12]{Braun.2013}.
	 
	Die Abbildung \ref{fig:2-2_Rekonstruktion} zeigt die Rekonstruktion unter durch den GREIT-Algorithmus. Dabei erfolge die EIT-Messung unter Verwendung von 32 Elektroden und der \glqq Skip-4 Pattern\grqq-Stromeinspeisung  \cite[S. 13f.]{Grychtol.2016}.\\
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{2-2_Rekonstruktion}
 	\caption[Rekonstruiertes Bild der Impedanzverteilung]{Rekonstruktion der Impedanzverteilung mittels GREIT-Algorithmus unter Verwendung der \glqq Skip-4 Pattern\grqq-Stromeinspeisung \cite[S. 14]{Grychtol.2016}}
 	\label{fig:2-2_Rekonstruktion}
	\end{figure}


	\chapter{Methoden zur Trennung in Herz- und Atemsignal}
	Für die Unterteilung in Atem- und Durchblutungssignal einer EIT-Messung, stehen unterschiedliche Methoden zur Verfügung. Wie bereits erwähnt, ist das Durchblutungssignal um ca. eine Größenordnung kleiner als das Atemsignal und unterscheidet sich in der Frequenz. Es werden drei Methoden, digitale Filterung, Berechnung des Ensemblemittelwerts und die Apnoe-Messung, untersucht und verglichen.
	
	Des weiteren werden die verschiedenen Methoden auf unterschiedliche Signaltypen angewandt. Dafür wird mit simulierten und mit realen Messungen gearbeitet.
		
	Das folgende Kapitel stellt sowohl die Methoden zur Signaltrennung, als auch die verschiedenen Signaltypen vor. 
	
	\section{Digitale Filterung}
	\label{sec:Filter}
	Die Atemfrequenz eines erwachsenen Menschen liegt bei ca. zwölf bis 16 Atemzügen pro Minute \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Hingegen die durchschnittliche Herzfrequenz beträgt ca. 60 bis 90 Schläge pro Minute \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Daraus lässt sich schließen, dass die Herz- und Atmungsaktivität einen unterschiedlichen Frequenzgehalt aufweisen \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}. Dadurch bietet sich die Methode einer digitale Filterung für die Zerlegung in die Herz- und Lungensignal an \cite[S. 10]{Frerichs.2017}.
	
	Um die digitale Filterung realisieren zu können, wird ein EIT-Signal aus einer EIT-Messung auf dessen Frequenzgehalt untersucht \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}. Für die Untersuchung wird die Fourier-Transformation (FT) eingesetzt \cite[S. 192]{Zadehkoochak.1992}, die als Ergebnis das Frequenzspektrum des EIT-Signals liefert \cite[S. 43]{Werner.2019}. Die Trennung in Herz- und Atmungsaktivität wird dann am leichtesten, mit der Kenntnis über dem Frequenzspektrum, durch die Filterung mittels eines Hoch- und Tiefpass realisiert \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Dieses Prinzip wird in Abbildung \ref{fig:3-1_digFilt} veranschaulicht \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}.\\
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.6\textwidth]{3-1_digFilt}
 	\caption[Prinzip der digitalen Filterung von Herz- und Atemaktivität]{Prinzip der Filterung von Herz- und Atemaktivität mittels Hochpass- und Tiefpass-Filterung \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}}
 	\label{fig:3-1_digFilt}
	\end{figure}
	
	
	In der Praxis wird jedoch häufig ein Bandpassfilter verwendet \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Der Vorteil eines Bandpassfilters beläuft sich auf der Beseitigung von unerwünschten Frequenzanteil \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Diese werden zum einen z.B. durch Grundliniendrift im Zusammenhang mit der eingesetzten Hardware (niederfrequente Störungen) und zum anderen z.B. durch andere störende Geräte (hochfrequente Störungen) verursacht \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. 
	
	Bandpassfilter können für die erwartete Atmungs- (zwölf bis 16 Atemzüge) und Herzaktivität (60 bis 90 Schläge pro Minute) entworfen werden \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Sie können aber auch um eine bekannte Mittenfrequenzen (des Herz- und Atmungssignals) mit einer festgelegten Bandbreite realisiert werden \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Abseits von der Ermittlung mittels der FT, existieren einfache, technische Lösungen. Zum einen lässt sich dann unter Verwendung eines Beatmungsgeräts die Atemfrequenz einstellen und zum anderen durch den Einsatz der Elektrokardiografie (EKG) die aktuelle Herzfrequenz bestimmen \cite[S. 10f.]{Frerichs.2017}.
	
	Durch den Einsatz eines automatisierten Algorithmus können die Filter dynamisch auf mögliche Frequenzänderungen angepasst werden \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Solch ein Algorithmus findet im erwarteten Frequenzbereichen für Atmung und Durchblutung die höchsten Spitzen \cite[S. 10]{Frerichs.2017}. Anschließend werden die Mittenfrequenzen automatisch eingestellt \cite[S. 10]{Frerichs.2017}.\\
	
	Digitale Filter lassen sich nicht nur in ihre Filterart (Hoch-, Tief-, Band-Pass) sondern auch in ihre Filtercharakteristik unterteilen. Die Filtercharakteristik beschreibt einen Filter anhand des Frequenz- und Phasengang \cite[S. 232]{Werner.2019}. Geläufige Filtercharakteristiken sind u.a. der Butterworth-, Chebysheva-I-, Chebysheva-II- und Cauer-Filter \cite[S. 232]{Werner.2019}. 
	
	Durch das in Abbildung \ref{fig:3-1_TolSchema} dargestellte Toleranzschema können die Filter anhand ihres frequenzabhängigen Amplitudenverlauf beschrieben werden \cite[S. 233]{Werner.2019}. Das Toleranzschema bezieht sich dabei auf ein Tiefpass \cite[S. 231]{Werner.2019} und teilt den Frequenzgang in den Durchlassbereich (DB), den Übergangsbereich und den Sperrbereich (SB) ein \cite[S. 233]{Werner.2019}.\\
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{3-1_TolSchema}
 	\caption[Toleranzschema eines Tiefpass]{Toleranzschema eines Tiefpasses\cite[S. 233]{Werner.2019}}
 	\label{fig:3-1_TolSchema}
	\end{figure}
	
	\newpage
	\begin{enumerate}
	{\itshape\item Butterworth-Filter}\\
		Der Butterworth-Filter zeichnet sich durch einen flachen Amplitudenverlauf im DB und SB aus. Der Übergangsbereich ist im Vergleich mit den anderen vorgestellten Filtercharakteristiken der breiteste \cite[S. 232]{Werner.2019}.
	{\itshape\item Tschebyscheff-I-Filter}\\
		Der Tschebyscheff-I-Filter zeichnet sich zwar durch ein flachen Amplitudenverlauf im SB aus, der DB hat aber einen welligen Verlauf. Dafür ist der Übergangsbereich schmaler als der vom Butterworth-Filter. \cite[S. 232]{Werner.2019}
	{\itshape\item Chebysheva-II-Filter}\\
		Der Tschebyscheff-II-Filter	besitzt im Gegensatz zum Tschebyscheff-I-Filter einen flachen Verlauf im DB, dafür ist der SB von Welligkeit geprägt. Der Übergangsbereich ist aber ähnlich schmal.  \cite[S. 232]{Werner.2019}
	{\itshape\item Cauer-Filter}\\
		Bei dem Cauer-Filter ist der Amplitudenverlauf sowohl im DB als auch im SB wellig. Dafür ist der Übergangsbereich im Vergleich zu den anderen Filtercharakteristiken der schmalste und erzielt dadurch eine hohe Sperrdämpfung. \cite[S. 232]{Werner.2019}
	\end{enumerate}	
	
	\noindent Mit der digitalen Filterung des EIT-Signals lassen sich oftmals zufriedenstellendes Ergebnis erzielen \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}. In einigen Fällen kann es vorkommen, dass Oberwellen des Atemsignals im Frequenzspektrum des Durchblutungssignals enthalten sind \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}. Dadurch ist eine Trennung beider Signale in einigen Fällen nicht möglich, was zu einem Misserfolg durch die Anwendung digitaler Filter führt \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}. \\

	
	\section{Ensemble averaging}
	\label{sec:EA}
	Eine weitere Technik zur Trennung des Atem- und Durchblutungssignals stellt das Ensemble Averaging (deut. Ensemble-Mittlung; kurz: EA) dar. In der Literatur wird diese Technik auch durch den Begriff \glqq Signal Averaging\grqq beschrieben. Das EA ist besonders gut für die Trennung der Herzsignals geeignet \cite[S. 24]{Braun.2013}. Zudem ermöglicht es unerwünschtes Rauschen und auch das Atemsignal zu unterdrücken \cite[S. 24]{Braun.2013}. 
	
	Damit das EA erfolgreich angewendet werden kann, benötigt es bestimmte Trigger \cite[S. 25]{Braun.2013}. Dieser dient zur Schätzung eines periodisch wiederkehrendes Ereignisses durch den Herzschlag \cite[S. 25]{Braun.2013}. Meistens findet dafür ein EKG Anwendung. Das EKG dient zur Detektion jedes einzelnen Herzschlags \cite[S. 25]{Braun.2013}. Aus dem EKG-Signal (R-Welle) lassen sich dann die R-Peaks, also die Zeitpunkte der Herzimpulse, bestimmen und als Trigger-Zeitpunkt verwenden \cite[S. 25]{Braun.2013}. 
	
	Das EA-Signal lässt sich mit der Formel \ref{eq:EA} berechnen \cite[S. 25]{Braun.2013}.
	
	
	\begin{align}
	EA(t) = \frac{1}{N} \sum\nolimits_{i=1}^N EIT(t-T_i) \cdot w(t-T_i)
	\label{eq:EA}
	\end{align}
	
	Hierbei entspricht $EIT(t)$ das rohe EIT-Signal, T ein Vektor der Länge $N$, der alle Trigger-Zeitpunkte (vom Herzschlag) enthält und $w(t)$ ein Zeitfenster, das um die einzelnen Trigger-Zeitpunkte zentriert ist \cite[S. 25]{Braun.2013}. $w(t)$ ist im Normalfall ein Rechteckfenster mit ungefähr der Länge eines einzelnen Herzschlags \cite[S. 25]{Braun.2013}.\\
	
	Jeder R-Peak stellt, wie oben bereits erwähnt, den Zeitpunkt eines einzelnen Herzschlags dar. Das Rechteckfenster $w$ wird symmetrisch um diese Trigger-Zeitpunkte auf das EIT-Signal ausgerichtet \cite[S. 25]{Braun.2013}. Die so entstandenen Abschnitte werden Segmente genannt \cite[S. 25]{Braun.2013}. Durch das Überlagern der einzelnen Segmente lässt sich dann das EA berechnen \cite[S. 8]{Stowe.2019}. Als Ergebnis erhält man ein gemitteltes Signal eines einzelnen Herzimpulses \cite[S. 25]{Braun.2013}. Abbildung \ref{fig:3-2_EA} stellt das Prinzip dar \cite[S. 78]{SolaiCaros.2011}.\\
			
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 	\includegraphics[width=0.4\textwidth]{3-2_EA}
 	\caption[Prinzip des Ensemble Averaging]{Prinzip Ensemble Averaing am Beispiel der Impedanzkardiographie \cite[S. 78]{SolaiCaros.2011}}
 	\label{fig:3-2_EA}
	\end{figure}
	
	 Die Fähigkeit der EIT, kleine physiologische Veränderungen zu messen, ist durch das SNR begrenzt \cite[S. 2]{Adler.2007}. Das EA stellt dabei eine weit verbreitete Technik dar, um das SNR zu verbessern \cite[S. 2]{Adler.2007}. Im besten Fall wird das Rauschen um die Quadratwurzel der Anzahl der gemittelten Segmente $\sqrt{N}$ reduziert \cite[S. 2]{Adler.2007}.

	Das Ensemble Averaging lässt sich durch die Abhängigkeit zu den R-Peaks auf eine variierende Herzfrequenz anpassen \cite[S. 25]{Braun.2013}. Die Schwankung der Herzfrequenz sollte aber im Idealfall möglichst klein sein \cite[S. 25]{Braun.2013}, da sich mit einer steigenden Herzfrequenz auch die Zeit eines einzelnen Herzschlag verringert und somit das Rechteckfenster zu lang sein könnte.

	\newpage	
	\section{Apnoe-Messung}
	\label{sec:Apnoe-Messung}
	Die letzte Methode, um das Herzsignal von dem Atemsignal zu \glqq trennen\grqq, besteht in der Apnoe-Messung. Eine Apnoe-Messung beschreibt eine EIT-Messung mit angehaltener Atmung oder durch Unterbrechen der künstlichen Beatmung \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}. Dadurch wird versucht, die durch die Lunge ausgelöste Impedanzänderung zu unterdrücken, sodass das reine Durchblutungssignal sichtbar wird \cite[S. 2]{Leonhardt.2012}.
	
	\section{Verwendete Signaltypen}
	\label{sec:Signale}
	Zur Untersuchung der einzelnen Methoden stehen verschiedene Signaltypen zu Verfügung. Während die einen einer Simulation entsprechen, entstammen die anderen aus realen EIT-Messungen. Die simulierten Daten sind zum einen ein verrauschter Sinus und zum anderen simulierte EIT-Messungen. Die realen Daten unterscheiden sich in der Messart.
	
	Alle Signale/Daten, sowohl die künstlich erzeugten als auch die real aufgezeichneten, berufen sich auf eine Abtastfrequenz von $f_s = \SI{47,68}{Hz}$. \\
	
	\paragraph{Verrauschter Sinus}
	Zur ersten Anwendung und Überprüfung der einzelnen Methoden aus Abschnitt \ref{sec:Filter} und \ref{sec:EA} wurde zunächst ein idealer Sinus mit der Frequenz von $f = \SI{1}{Hz}$ generiert. Des weiteren wurde dieser Sinus wurde mit einem weißen Rauschen überlagert.
	
	Die Abbildung \ref{fig:3-4_Sinus} stellt den hier beschriebenen verrauschten Sinus dar. 
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 9.5cm 4cm 9.5cm},clip]{3-4_Sinus}
 	\caption[Verrauschter Sinus]{Idealer Sinus und weißes Rauschen (oben) und die Überlagerung beider Signale (unten)}
 	\label{fig:3-4_Sinus}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Simuliertes EIT-Signal}
	Die Simulation der EIT-Messungen wurden mit dem EIT Advanced Interface der Firma Swisstom erstellt \cite{Swisstom}. Die Messungen unterscheiden sich sowohl in Frequenz als auch in Betrag der Signale von Atmung und Herzaktivität. Außerdem kann ein additives Störsignal eingestellt werden. 
	Die Abbildung \ref{fig:3-4_Simu} (rechts) stellt ein so aufgenommenes Signal mit einer eingestellten Herzfrequenz von $f_{Herz} = \SI{50}{Hz}$ und einer eingestellten Atemfrequenz von $f_{Atmung} = \SI{12}{Hz}$ dar. Beide Amplituden sollen einen laut Hersteller \glqq normalen\grqq Verlauf aufweisen. Die Abbildung \ref{fig:3-4_Simu} (links) stellt das rekonstruierte Bild der Impedanzverteilung zu einem bestimmten Zeitpunkt dar. 
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 11.5cm 1cm 11.5cm},clip]{3-4_Simu}
 	\caption[Bild einer simulierten EIT-Messung und ein dazugehöriges Signal]{Rekonstruiertes EIT-Bild zum Zeitpunkt $t = \SI{19,9}{s}$ (links) und der zeitliche Verlauf eines Pixels aus der Lungenregion (blau) und der Herzregion (rot) einer EIT-Messung (rechts)}
 	\label{fig:3-4_Simu}
	\end{figure}
	
	\paragraph{EIT-Messungen mit EKG}
	Außerdem stehen reale EIT-Messungen, welche aufgezeichnet mit dem EIT Pioneer Set von Swisstom aufgezeichnet wurden, zur Verfügung. Das EIT Pioneer Set arbeitet mit einer Bildrate von $f_s = \SI{47,68}{Hz}$. Die eingespeiste Stromstärke beträgt $I = \SI{3}{mA}$ bei einer Anregungsfrequenz von $f_I = \SI{195}{kHz}$ Die EIT-Messung erfolgt unter der Verwendung von 32 Elektroden mittels \glqq Skip-4 Pattern\grqq-Einspeisung. Als Testobjekte dienten hierbei Schweinen, welche parallel mit einem EKG-Gerät ausgestattet wurden. Das EKG wird zur Bestimmung des genauen Zeitpunkts eines Herzimpulses eingesetzt. Außerdem beinhaltet die zur Verfügung gestellte Datei Messungen mit künstlicher Beatmung und mit angehaltener Atmung. Die einzelnen Bereiche wurden wurden kurz hintereinander aufgenommen. Dabei wurden Messungen mit relativ konstanten Herzfrequenz und Messungen mit stark variierenden Herzfrequenzen aufgezeichnet.
	
	Die Abbildung \ref{fig:3-4_EKG} (rechts) stellt die eben beschrieben Signale dar. Dabei werden die aufgezeichneten EIT-Signale für die beatmete Messung (blau) und die Messung unter Atemstillstand (rot) oben dargestellt. Zusätzlich wird das dazu entsprechende EIT-Signal und den als Kreuzen dargestellten Trigger-Zeitpunkte für die EA unten dargestellt. Abbildung \ref{fig:3-4_EKG} (links) Zeit das rekonstruierte Bild der Impedanzverteilung zu einem bestimmten Zeitpunkt. Die Rekonstruktion erfolgt mir der vom Hersteller zur Verfügung gestellten Eidors Software. Diese Software rekonstruiert unter Verwendung des GREIT-Algorithmus das Bild der Impedanzverteilung. 
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 10.5cm 1cm 10.5cm},clip]{3-4_EKG}
 	\caption[Bild von einer beatmeten EIT-Messung inklusive der dazugehörigen Signale mit paralleler EKG-Aufzeichnung]{Rekonstruiertes EIT-Bild einer beatmeten Messung zum Zeitpunkt $t = 24,7 s$ (links). EIT-Messungen (oben) von unter beatmeter (blau) und unbeatmeter (rot) Bedingung, sowie das dazugehörige EKG-Signal des beatmeten Signals (unten)}
 	\label{fig:3-4_EKG}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Apnoe-Messungen}
	Weitere reale Daten -- wieder dienten Schweine als Testobjekte -- zielen auf verschiedene Techniken der Apnoe-Messungen ab. Im ersten Fall wird der Beatmungsschlauch abgeklemmt, wodurch kein Luft mehr in die Lunge einströmen kann. Die noch vorhandene Luft wird aber dadurch in der Lunge umverteilen. Zeitgleich sinkt das Luftvolumen mit der Zeit. Im zweiten Fall wird die Atmung angehalten und zudem der Druck in der Lunge möglichst konstant gehalten. Zum Druckausgleich muss aber zwangsläufig ein Luftaustausch zugelassen werden.
	
	Die Abbildung \ref{fig:3-4_Apnoe} stellt die beiden besprochenen EIT-Messungen dar. Dabei entspricht der blauen Signalverlauf dem EIT-Signal unter einfachem Anhalten der Atmung und der rote Verlauf unter Anhalten mit konstantem Lungendruck.
	
	\begin{figure}[h]
 	\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 10.5cm 1cm 10.5cm},clip]{3-4_Apnoe}
 	\caption[Signale verschiedene Messmethoden von Apnoe-Messungen]{Signal einer Apnoe-Messung mittels einfacher angehaltenen Beatmung (blau) und mittels angehaltener Atmung bei konstant gehaltenem Lungendruck (rot)}
 	\label{fig:3-4_Apnoe}
	\end{figure}
	
	\chapter{Auswertung und Interpretation}
	In diesem Kapitel werden die in den Abschnitt \ref{sec:Filter} bis \ref{sec:Apnoe-Messung} vorgestellten Methoden auf die Signale zur Verfügung stehenden Signalen aus Abschnitt \ref{sec:Signale} angewandt.
	
	\section{Digitale Filterung}
	Die digitale Filterung stellt bei der Auswertung den ersten Schwerpunkt dar. Doch bevor die Filterung der Signale vollzogen werden kann, muss das Frequenzspektrum untersucht werden. Um eine exaktere Darstellung des Frequenzspektrums zu erzielen, wird das Eingangssignal dem Zero-padding ($N_{zeros} = 10 \cdot Signallänge$) und einer anschließender Fensterung (mittels Hamming-Fenster) unterzogen.

	\subsection{Verrauschter Sinus}
	\label{subsec:Filt_Sinus}
	Bei dem verrauschten Sinus handelt es sich um ein selbst generierten Sinus, der mit einem weißen Rauschen überlagert wurde (s. Abbildung \ref{fig:3-4_Sinus}). Wie eingangs bereits erwähnt, wird zunächst das Frequenzspektrum  betrachtet. Das Ergebnis der Fourier-Transformation wird in Abbildung \ref{fig:4-1_SinusFilt} (links) dargestellt. Es zeigt erwartungsgemäß einen Peak bei einer Frequenz von $f_0 = \SI{1}{Hz}$.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.8\textwidth, trim={1cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-1_SinusFilt}
 		\caption[Frequenzspektrum und BP-Filterung des verrauschten Sinus]{Frequenzspektrum des verrauschten Sinus-Signal (links) und das BP-gefilterte Signal nach Filterung mit einem Butterworth-Bandpass-Filter 8. Ordung (recht)}
 		\label{fig:4-1_SinusFilt}
	\end{figure}
	
	Mit der Kenntnis über die Frequenz, kann anschließend die digitale Filterung auf das Signal angewendet werden. Hierfür wird ein Butterworth-Bandpass-Filter 8. Ordnung mit einer Bandbreite von $B = \SI{0,3}{Hz}$ eingesetzt.
	
	Das Resultat der digitalen Bandpass-Filterung wird in Abbildung \ref{fig:4-1_SinusFilt} (rechts) dargestellt. Im Vergleich zum ungefilterten Signal (s. Abbildung \ref{fig:3-4_Sinus} (unten)) ist deutlich zu erkennen, dass das weiße Rauschen eliminiert wurde. Doch die Amplitude, vor allem am Anfang des gefilterten Signals, ist in den ersten 5 Sekunden leicht erhöht. Grund hierfür könnte das \glqq Einschwingen\grqq des Filters sein. \\
	
	Durch die Bekanntheit des idealen, unverrauschten Sinus, lässt sich das SNR genau berechnen. Die dafür benötigte Rauschschätzung lässt sich durch die Differenzbildung aus Sinus und dem gefilterten Signal bestimmen. Abbildung \ref{fig:4-1_SinusFiltSNR} stellt Signale des unverrauschten Sinus (blau), der HP-Filterung vom verrauschten Sinus (rot) das geschätzte Rauschen (gelb) dar.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-1_SinusFiltSNR}
 		\caption[Vergleich von Filterung und Rauschen des verrauschen Sinus]{Unverrauschtes Sinus-Signal (blau) im Vergleich zu der Filterung des mit weißem Rauschen überlagertem Signal (rot) und das geschätzte Rauschen gegenüber beider Signale (gelb)}
 		\label{fig:4-1_SinusFiltSNR}
	\end{figure}
	
	Das anhand dessen berechneten Signal-Rausch-Verhältnis beträgt $SNR_{sinus,Filt} = \SI{25,21}{dB}$.
	
	\subsection{Simulierte EIT-Messung}
	\label{subsec:Filt_EKG}
	Die simulierte EIT-Messung beinhaltet ein komplettes Abbild der Spannungsverteilung im Thorax (s. \ref{fig:3-4_Simu} (links)). Dadurch besteht die Möglichkeit der Betrachtung einzelner Pixel. 
	
	\paragraph{Impedanzänderung der einzelnen Pixel}
	Betrachtet man die einzelnen Pixel des Gesamtbildes einer EIT-Messung, lassen sich unterschiedlich starke Impedanzänderungen über die Zeit feststellen, wie bereits in Abbildung \ref{fig:3-4_Simu} zu sehen. In Abbildung \ref{fig:4-1_SimuFFT} werden die dazugehörigen Frequenzspektren dargestellt. Dabei entspricht die blaue Kurve der Fourier-Transformierten eines Pixels aus dem Zentrum der Lunge und die rote Kurve der FT eines Pixels aus dem Zentrum des Herzens. Anhand dieser Abbildung lässt sich erkennen, dass der Frequenzanteil der Lunge durch die Betrachtung des Pixels im Herzen deutlich verringert wird. Das Maximum der FT eines Pixels im Zentrum des Herzen beschreibt dabei die detektierte Frequenz der Herzaktivität.
	
	Durch die deutliche Erhöhung der Herzfrequenz im Frequenzspektrum eines Pixels aus dem Zentrum des Herzens wird in allen folgenden Betrachtungen ausschließlich solch ein Pixel untersucht.
	
	\paragraph{Weiter zur digitalen Filterung}	
	Für die digitale Filterung wird der gleiche Filter, wie bei dem verrauschten Sinus, eingesetzt: ein Butterworth-Bandpass-Filter 8. Ordnung mit einer Bandbreite von $B = \SI{0,3}{Hz}$. Die Mittenfrequenz von $f_0 = \SI{0,73}{Hz}$ ergibt sich dabei aus dem Frequenzspektrum des Pixels aus dem Zentrum des Herzens.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.8cm 12cm 3.8cm 12cm},clip]{4-1_SimuFFT}
 		\caption[Vergleich der Frequenzspektren eines Pixels im Zentrum der Lunge und des Herzens]{Gegenüberstellung der Frequenzspektren eines Pixels im Zentrum der Lunge (blau) und eines Pixels im Zentrum des Herzens (rot)}
 		\label{fig:4-1_SimuFFT}
	\end{figure}
	
	Das gefilterte Signal wird in Abbildung \ref{fig:4-1_SimuFilt} (rechts) dargestellt. Wieder ist durch das \glqq Einschwingen\grqq keine konstante Amplitude zu beobachten. Der Vergleich von den Frequenzspektren vor und nach der Filterung in Abbildung \ref{fig:4-1_SimuFilt} (links) zeigt aber, dass der Frequenzanteil, verursacht durch die Atmung, vollständig eliminiert wird.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.8\textwidth, trim={1cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-1_SimuFilt}
 		\caption[Frequenzspektrum und BP-Filterung der simulierten EIT-Messung]{Fourier-Transformation des simulierten EIT-Signals (links) und Ergebnis der BP-Filterung (rechts)}
 		\label{fig:4-1_SimuFilt}
	\end{figure}
	
	\subsection{EIT-Messungen mit EKG}
	\label{subsec:Filt_EKG}
	Die EIT-Messung in Kombination mit einem EKG erfolgten unter den Bedingungen der künstlichen und der angehaltener Beatmung (einfache Apnoe-Messung). Die Frequenzspektren der unterschiedlichen Atmungen werden in Abbildung \ref{fig:4-1_EKGFFTvgl} dargestellt.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-1_EKGFFTvgl}
 		\caption[Vergleich der Frequenzspektren von beatmeter und unbeatmeter EIT-Messung inkl. EKG-Aufzeichnung]{Vergleich der Frequenzspektren von beatmeter (blau) und unbeatmeter EIT-Messung (rot) mit paralleler Aufzeichnung eines EKG-Signals}
 		\label{fig:4-1_EKGFFTvgl}
	\end{figure}
	
	Dabei beschreibt die blaue Kurve das Frequenzspektrum der Messung mit künstlicher Beatmung und die rote Kurve das der Apnoe-Messung. Der größte Peak im blauen Graphen stellt den Signalanteil der Atmung dar. Dieser Anteil ist im Frequenzspektrum der Apnoe-Messung nicht mehr zu erkennen. Man kann also davon ausgehen, dass durch das Anhalten der Luftzufuhr fast nur noch Das Durchblutungssignal verbleibt. Dennoch ist zu erkennen, dass sich in diesem Fall die Frequenz und Amplitude des Herzenschlags bzw. des Schlagvolumens verringert.\\
	
	Die aus dem Frequenzspektrum der beatmeten Messung entnommenen Herzfrequenz beträgt $f_{Herz} = \SI{1,06}{Hz}$. Diese Frequenz entspricht der Mittenfrequenz $ f_0$ für einen Bandpass-Filter. Zunächst wird wieder ein Butterworth-Bandpass-Filter 8. Ordnung mit einer Bandbreite von $B = \SI{0,3}{Hz}$ verwendet. Zudem wird das selbe Signal (beatmet) mit einer HP-Filterung verglichen. Dafür findet ein Butterworth-Hochpass-Filter 8. Ordnung mit einer Grenzfrequenz von $f_c = f_{Herz} - \SI{0,1}{Hz}$ (engl. cutoff frequency) Verwendung. 
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-1_EKGvenFiltvgl}
 		\caption[Gegenüber von BP- und HP-Filterung mit eines beatmeten EIT-Signals]{Ungefiltertes (blau), BP-gefiltertes (rot) und HP-gefiltertes (gelb= EIT-Signal einer beatmeten EIT-Messung}
 		\label{fig:4-1_EKGvenFiltvgl}
	\end{figure}
	
	Die Ergebnisse der Filterungen werden in Abbildung \ref{fig:4-1_EKGvenFiltvgl} dargestellt. Der blaue Graph beschreibt das ungefilterte Signal, der rote die Bandpass-Filterung und der grüne die Hochpass-Filterung. Mittels jeder Filterung wurde der größte Signalanteil des Atemsignals eliminiert. Außerdem weist das BP-gefilterte Signal im Gegensatz zum HP-gefilterten Signal einen glatten Verlauf auf. Dies war zu erwarten, da nach der HP-Filterung die höherfrequenten Anteile im Signal noch enthalten sind.\\
	
	Die aus Frequenzspektrum der Apnoe-Messung entnommen Herzfrequenz entspricht $f_{Herz} = \SI{0,98}{Hz}$. Das Signal der Messung mit künstlichem Atemstillstand wird dann mit den selben Filtern wie bei der zuvor besprochenen Filterung bearbeitet. Das Ergebnis wird in Abbildung \ref{fig:4-1_EKGapFiltvgl} dargestellt. 
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-1_EKGapFiltvgl}
 		\caption[Gegenüber von BP- und HP-Filterung mit eines einfachen Apnoe-Signals]{Ungefiltertes (blau), BP-gefiltertes (rot) und HP-gefiltertes (gelb= EIT-Signal einer Apnoe-Messung)}
 		\label{fig:4-1_EKGapFiltvgl}
	\end{figure}
	
	Der blaue Graph stellt das ungefilterte Signal, der rote das Resultat der BP-Filterung und der grüne das der HP-Filterung dar. Auffällig ist der negative Drift des ungefilterten Signals, welcher durch die abnehmende Sauerstoffsättigung und der damit einhergehenden Impedanzänderung verursacht werden kann. Im Vergleich von den Verläufen der Maxima des ungefilterten Signal und den des HP-gefilterten Signal, ergeben sich deutliche Ähnlichkeiten (abgesehen von den unterschiedlichen Amplituden). Des Weiteren lässt sich, wie bei der Filterung des beatmeten Signals, im Gegensatz zum glatten Verlauf der BP-Filterung eine deutlich verzerrte Kurve nach der HP-Filterung erkennen. Die Ursache liegt hierbei wieder in der nicht vorhandenen Bandbegrenzung.
	
	\newpage
	\section{Ensemble Averaging}
	Der zweite Schwerpunkt des Kapitels stellt das Ensemble Averaging dar, was bereits in Abschnitt \ref{sec:EA} beschrieben wurde. Damit das Verfahren angewendet werden kann, benötigt es passende Trigger-Punkte. Durch das Einsetzten eines zusätzlichen EKG-Geräts kann die Herzaktivität in Form einer EKG-Kurve aufgezeichnet werden. Aus dieser Kurve werden dann die Trigger-Punkte, in Form von R-Peaks, bestimmt. Sollten keine EKG-Daten vorliegen, müssen die einzelnen Trigger selbst erzeugt werden. 
	
	\subsection{Verrauschter Sinus}
	\label{sec:EA-Sinus}
	Wie auch schon bei der digitalen Filterung wird zunächst der verrauschte Sinus betrachtet. Die für die EA benötigten Trigger-Punkte wurden durch das Bestimmen der lokalen Maxima des unverrauschen Sinus erzeugt. Abbildung \ref{fig:4-2_SinusRPeaks} zeigt den zu untersuchenden verrauschten Sinus (blau) und die Trigger-Kurve (rot). Die Peaks der roten Kurve stellen dabei den Zeitpunkt der einzelnen Trigger dar. Es ergeben sich bei einer Signallänge von $t_{max} = \SI{3600}{s}$ und einer Frequenz von $f =  \SI{1}{Hz}$ 3600 Zeitpunkte zur Berechnung des EA.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={5cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_SinusRPeaks}
 		\caption[Verrauschter Sinus und die dazugehörigen Trigger-Punkte]{Verrauschtes Signal (blau) und die dazu generierten Trigger-Punkte (rot)}
 		\label{fig:4-2_SinusRPeaks}
	\end{figure}
	
	Als nächstes gilt es die einzelnen Segmente zu bestimmen. Dafür wird das zu untersuchende Signal jeweils an der Stelle eines Trigger-Punktes gefenstert. Die Fensterung übernimmt ein Rechteckfenster, was um die Trigger-Punkte zentriert wird. Die Fensterbreite wurde dabei so gewählt, dass sie dem durchschnittlichem Abstand zwischen den Trigger-Punkten entspricht. Damit das Fenster die Grenzen des Signals nicht überschreitet, werden der erste und der letzte Trigger-Punkt aber nicht beachtet. Die durch die Fensterung entstandenen Teilsignale ergeben dann die Segmenten, welche für die Berechnung des EA benötigt werden. Diese werden in Abbildung \ref{fig:4-2_SinusEA} (links) dargestellt. 
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_SinusEA}
 		\caption[Segmente des verrauschten Sinus und das berechnete EA]{Einzelnen Segmente des verrauschten Sinus (links) und das EA bzw. die Überlagerung und Mittlung der Segmente (rechts)}
 		\label{fig:4-2_SinusEA}
	\end{figure}
	
	Durch die Berechnung der Mittelwerte an den einzelnen Zeitpunkten der Segmente, ergibt sich der Ensemble Average. In Abbildung \ref{fig:4-2_SinusEA} (rechts) wird das das Resultat dargestellt. Es lässt sich erahnen, dass das Rauschen nahezu vollständig eliminiert werden konnte. 
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-2_SinusEAAnz} betrachtet das Verfahren des EA in Abhängigkeit von der Anzahl der Mittlungen. Während noch nach drei Mittlungen das Rauschen starken zu erkennen ist, lässt sich nach zehn Durchgängen eine erste Reduzierung feststellen. Bereits nach insgesamt 100 Durchläufen nähert sich das EA  der ursprünglichen Signalform deutlich an. Mit weiter steigender Anzahl der Berechnungen weist die Kurve einen immer glatter werdenden Verlauf auf. \\
				
	\begin{figure}[t]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-2_SinusEAAnz}
 		\caption[EA des verrauschten Sinus in Abhängigkeit der Mittlungen]{Ensemble Averaging der unterschiedlichen Anzahl von Mittlung des verrauschten Sinus}
 		\label{fig:4-2_SinusEAAnz}
	\end{figure}

	Zur Untersuchung, in wieweit das Rauschen unterdrückt wird, wird wieder das Signal-Rausch-Verhältnis betrachtet. Das Rauschen wird durch die Differenzbildung einer Periode des idealem Sinus und dem berechneten EA geschätzt.	
		
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.8\textwidth, trim={1cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-2_SinusEASNR}
 		\caption[SNR in Bezug auf den EA des verrauschten Sinus]{Links: Darstellung Eine Periode des unverrauschten Sinus (blau), das berechnete Ensemble Average (rot) und die daraus resultierende Rauschabschätzung (gelb); Rechts: SNR in Abhängigkeit der durchgeführten Mittlungen}
 		\label{fig:4-2_SinusEASNR}
	\end{figure}
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-2_SinusEASNR} (links) stellt eine Periode des unverrauschten Sinus (blau), das berechnete EA (rot) und das verbleibende Rauschen (gelb) dar. Das so daraus berechnete SNR beträgt $SNR_{sinus,EA} = \SI{42,92}{dB}$. 
	
	Um zu bestimmen in wieweit sich das Signal in Abhängigkeit der Anzahl der Mittlungen verbessert, wird das SNR für die einzelnen Teil-Ensemble-Averages berechnet. Das Ergebnis wird als blaue Kurve in Abbildung \ref{fig:4-2_SinusEASNR} (rechts) dargestellt. Die rote Kurve dient der Überprüfung, ob der Graph einen Verlauf einer Wurzelfunktion aufweist, so wie in Abschnitt \ref{sec:EA} bereits beschrieben. Dadurch, dass die Vergleichskurve einen Verlauf von $f(N) = 15,5 \cdot \sqrt[8]{N}$ annimmt und somit einer Wurzelfunktion entspricht, gilt die Annahme als bestätigt.

	\subsection{Simulierte EIT-Messung}
	Wie auch bei dem zuvor betrachten Signal müssen zunächst die Trigger-Punkte bestimmt werden. Dabei ist das Vorgehen das Selbe (vgl. Abschnitt \ref{sec:EA-Sinus}). Über der gesamten Signallänge von $t_{max} = \SI{600}{s}$ lassen sich so insgesamt 497 Trigger-Punkte erstellen, was in Abbildung \ref{fig:4-2_SimuRPeaks} dargestellt wird. 
		
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_SimuRPeaks}
 		\caption[Signal der simulierten EIT-Messung und die dazu ermittelten Trigger-Punkte]{Das Signal der simulierten EIT-Messung (blau) und die dazu ermittelten Trigger-Punkte (rot)}
 		\label{fig:4-2_SimuRPeaks}
	\end{figure}
	
	Um das EA berechnen zu können, werden wieder die Segmente durch den Einsatz eines Rechteckfensters, mit der Breite des durchschnittlichen Abstandes der Trigger-Punkte, erstellt (vgl. Abschnitt \ref{sec:EA-Sinus}). Die so entstandenen Segmente werden in Abbildung \ref{fig:4-2_SimuEA} (links) dargestellt. 
		
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_SimuEA}
 		\caption[Segmente und EA für die simulierte EIT-Messung]{Resultierende Segmente der simulierten EIT-Messung (links) und das daraus berechnete EA (rechts)}
 		\label{fig:4-2_SimuEA}
	\end{figure}
	
	Das Ergebnis der Berechnung des EA wird in Abbildung \ref{fig:4-2_SimuEA} (rechts) dargestellt. Das EA hat den selben Verlauf die die einzelnen Segmente.
	
	\subsection{EIT-Messungen mit EKG}	
	Bei der Untersuchung des EA von den vorherigen Signalen, mussten die Trigger-Punkte selbst erzeugt werden mussten. Bei der Betrachtung dieser EIT-Messungen wird dies durch den Einsatz eines EKG-Geräts übernommen. Dabei lassen sich aus der aus der parallel aufgezeichneten EKG-Kurve die benötigten Trigger-Punkte (R-Peaks) entnehmen. 
	
	\paragraph{Minimale Herzfrequenzänderungen} Den ersten Fall der Untersuchung stellt ein aufgezeichnetes EIT-Signal mit möglichst minimaler Frequenzänderung dar. Dafür wird zunächst die beatmete EIT-Messung (s. Abschnitt \ref{sec:Signale}) betrachtet. Die Abbildung \ref{fig:4-2_EKGvenRPeaks} stellt das Signal der beatmeten EIT-Messung (blau), das EKG-Signal (rot) und die daraus entnommenen R-Peaks (rote Kreuze) dar.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGvenRPeaks}
 		\caption[Signal der beatmeten EIT-Messung inkl. parallel aufgenommenen EKG-Signal]{Signal einer beatmeten EIT-Messung (blau) und die das Signal der parallel durchgeführten EKG-Aufzeichnung (rot) inklusive der daraus resultierenden Trigger-Punkte bzw. R-Peaks (rote Kreuze)}
 		\label{fig:4-2_EKGvenRPeaks}
	\end{figure}
	
	Die einzelnen Segmente werden wieder durch die Fensterung mit eines Rechteckfensters, welches eine Fensterbreite von dem durchschnittlichen Abstand der R-Peaks besitzt, gewonnen (vgl. \ref{sec:EA-Sinus}). Die daraus resultierenden Segmente werden in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGvenEA} (links) dargestellt.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGvenEA}
 		\caption[Segmente der beamteten EIT-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung und das berechnete EA]{Segmente der beamteten EIT-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung (links) und das dazu berechnete EA (rechts)}
 		\label{fig:4-2_EKGvenEA}
	\end{figure}

	Das aus den einzelnen Segmenten berechnete EA wird in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGvenEA} (rechts) dargestellt. Die Kurve weist einen glatten Verlauf auf, was für die Eliminierung des Störrauschen sprechen könnte.
	
	Die Veränderung des EA in Abhängigkeit von der Anzahl der vorgenommen Mittlungen wird in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGvenEAAnz} dargestellt. 
	
	\begin{figure}[t]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-2_EKGvenEAAnz}
 		\caption[EA des beatmeten EIT-Signals mit paralleler EKG-Aufzeichnung für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen]{EA des beatmeten EIT-Signals mit paralleler EKG-Aufzeichnung für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen}
 		\label{fig:4-2_EKGvenEAAnz}
	\end{figure}
	
	Während bei einer Anzahl von ein und drei Durchgängen sich der Verlauf stark ändert und noch ein deutliches Rauschen aufweist, verbessert sich dies mit steigender Anzahl der Mittlungen. Zwischen 50 und 120 Durchgängen treten keine maßgeblichen Veränderungen des Verlaufs mehr auf. Zudem lassen sich keine Unebenheiten mehr erkennen. Aufgrund dessen, lässt sich vermuten, dass das Rauschen weitestgehend eliminiert wurde.\\
			
	Im Folgenden wird noch das Ensemble Averaging für die dazugehörige Apnoe-Messung mit gleichzeitiger EKG-Aufzeichnung betrachtet. Die Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapRPeaks} stellt das Signal der Apnoe-Messung (blau), das EKG-Signal (rot) und die daraus bestimmten R-Peaks (rote Kreuze) dar.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGapRPeaks}
 		\caption[Signal der einfachen Apnoe-Messung mit parallel aufgezeichnetem EKG-Signal]{Signal einer einfachen Apnoe-Messung (blau) und die das Signal der parallel durchgeführten EKG-Aufzeichnung (rot) inklusive der daraus resultierenden Trigger-Punkte bzw. R-Peaks (rote Kreuze)}
 		\label{fig:4-2_EKGapRPeaks}
	\end{figure}
	
	Die durch die Fensterung des Signals resultierenden Segmente werden in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapEA} (links) dargestellt. Es ist im Vergleich zu der vorhergehenden Betrachtung des beatmetem EIT-Signals (s. Abbildung \ref{fig:4-2_EKGvenEA}) zu erkennen, dass deutlich weniger Segmente vorliegen.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGapEA}
 		\caption[Segmente der Apnoe-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung und das berechnete EA]{Segmente der Apnoe-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung (links) und das dazu berechnete EA (rechts)}
 		\label{fig:4-2_EKGapEA}
	\end{figure}

	Das mittels der erstellten Segmente berechnete EA wird in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapEA} (links) dargestellt. Um das EA besser deuten zu können, wird wieder das EA in Abhängigkeit von der Anzahl der vorgenommen Mittlungen betrachtet (s. Abbildung \ref{fig:4-2_EKGvenEAAnz}). 	
	
	\begin{figure}[t]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-2_EKGapEAAnz}
 		\caption[EA des Apnoe-Signals mit paralleler EKG-Aufzeichnung für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen]{EA des Apnoe-Signals mit paralleler EKG-Aufzeichnung für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen}
 		\label{fig:4-2_EKGapEAAnz}
	\end{figure}
	
	Aus der Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapEAAnz} lässt sich entnehmen, dass eine deutliche Glättung des Signals stattfindet. Während das Originalsignal ($N = 1$) einen deutlich welligen Verlauf besitzt, weist das Signal nach $N = 5$ Mittlungen bereits eine Glättung auf. Das EA über eine Anzahl von $N = 10$ Segmenten wird diese Glättung noch einmal verstärkt. Eine Erhöhung der Anzahl eliminiert zwar weitere Unebenheiten, doch die grundsätzliche Form bleibt gleich. Durch die limitierte Anzahl der Mittlungen ($N_{max} = 21$) bleibt die Frage aber offen, ob weitere Durchgänge zu besseren Ergebnis führen oder ob dieser Verlauf dem realen Herzimpulses entspricht.
	
	\newpage
	\paragraph{Hohe Herzfrequenzänderungen} Nun wird der Fall einer zeitlich nicht konstanten Herzfrequenz untersucht. Dadurch dass keine Messung mit deutlich schwankender Herzfrequenz für die beatmete Messung vorhanden ist, wird ausschließlich die Apnoe-Messung betrachtet. 
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGapVarFreq}
 		\caption[Variierende Herzschlagfrequenz]{Variierende Herzschlagfrequenz entnommen aus der EKG-Messung}
 		\label{fig:4-2_EKGapVarFreq}
	\end{figure}
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapVarFreq} stellt die variierende Herzschlagfrequenz in Abhängigkeit der Zeit klar. Aus ihr geht hervor, dass das Maximum $\SI{133,5}{bpm}$ (beats-per-minute) und das Minimum $\SI{116}{bpm}$ beträgt. Die Frequenz schwankt also im Bereich von $\SI{1,93}{Hz} < f_{Herz} < \SI{2,23}{Hz}$.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGapVar}
 		\caption[EIT-Signal einer stark variierenden Herzschlagfrequenz]{Signal der einfachen Apnoe-Messung (blau) und die dazu parallel aufgezeichnete EKG-Messung (rot) inkl. ihrer R-Peaks (rote Kreuze) mit einer stark variierenden Herzfrequenz}
 		\label{fig:4-2_EKGapVar}
	\end{figure}
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapVar} zeigt den Verlauf des EIT-Signals (blau), den des EKG-Signals (rot) und die daraus entnommenen R-Peaks (rote Kreuze). Das EIT- weißt einen deutlichen Drift auf. Dies kann wieder in den Luftverbrauch bzw. einer undichten Beatmungsapertur begründet sein. 
	
	Wird an den Punkten des R-Peaks das EIT-Signal gefenstert, lässt sich aus den dadurch entstandenen Segmenten das EA berechnen. Die Fensterbreite entspricht dem durchschnittlichen Abstand der R-Peaks. In Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapVarEA} (links) werden die einzelnen Segmente für eine maximale Anzahl von $N = 61$ Trigger-Punkte dargestellt. Die anschließend berechnete EA wird in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapVarEA} (rechts) dargestellt. 
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-2_EKGapVarEA}
 		\caption[EA des EIT-Signals mit stark variierender Herzfrequenz]{Segmente der nach der Fensterung des EIT-Signals (links) und die daraus berechnete EA (rechts) eines EIT-Signals mit stark variierender Herzfrequenz}
 		\label{fig:4-2_EKGapVarEA}
	\end{figure}
	
	Vergleicht man die Verläufe der Segmente mit dem des EA lassen sich keine gravierenden Unterschiede feststellen. Die in in Abschnitt \ref{sec:EA} besprochene Theorie sagt aber aus, dass die Herzfrequenz möglichst konstant sein muss, um ein gutes Ergebnis zu erzielen. Dies ist hier aber nicht der Fall. 
	
	Die Darstellung der Verläufe des EA in Abhängigkeit der Anzahl der Mittlungen wird zur weiteren Überprüfung in Abbildung \ref{fig:4-2_EKGapVarEAAnz} dargestellt.
	
	\begin{figure}[t]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.7\textwidth, trim={2cm 11cm 1cm 11cm},clip]{4-2_EKGapVarEAAnz}
 		\caption[EA des Apnoe-Signals mit stark variierender Herzfrequenz in Abhängigkeit der Mittlungen]{EA des Apnoe-Signals mit stark variierender Herzfrequenz in Abhängigkeit der Mittlungen}
 		\label{fig:4-2_EKGapVarEAAnz}
	\end{figure}

	Der der grundsätzliche Verlauf der Kurven des EA in Abhängigkeit der Anzahl der Mittlungsdurchgänge bleibt stets erhalten. Wieder weisen die Kurven mit Zunahme der Anzahl einen glatteren Verlauf auf. Womöglich nimmt die Steilheit der Kurve ab. Es benötigt aber zeitlich längere Signale, um genaue Aussagen treffen zu können. 	
	
	\newpage
	\section{Verschiedene Arten der Apnoe-Messung}
	
	 In Abbildung \ref{fig:3-4_Apnoe} ist bereits zu erkennen, dass der erste Bereich der Signale, im Zeitraum von 0 bis ca. 30 Sekunden, ein anderen Verlauf aufweist als der mittlere Bereich von ca. 30 bis ca. 70 Sekunden. Das ist darin begründet, dass im ersten Bereich die künstliche Beatmung noch eingeschaltet ist. Im mittleren Bereich wird dann dann die Atmung künstlich zum stoppen gebracht. Die Anteile der Beatmung werden somit augenscheinlich eliminiert. Es verbleiben die Anteile des Durchblutungssignals. Der letzte Teil der Signale stellt das Wiedereinsetzen der Beatmung dar. 
	
	\subsection{Frequenzspektrum}

	In der Auswertung der verschiedenen Apnoe-Messungen wird wieder zunächst das Frequenzspektrum untersucht. Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeVgl} (links) stellt den beatmete Bereich der EIT-Messungen (oben) und den Apnoe-Bereich der EIT-Messungen (unten) dar. Dabei entsprechen die blauen Kurven der Messung mittels einfacher, angehaltener Atmung und die roten Kurven der Messung mittels angehaltener Atmung mit konstantem gehaltenem Lungendruck. Während die beatmeten Messungen, abgesehen von der Zeitdifferenz, einen nahezu identischen Verlauf aufweisen, existiert im Vergleich der beiden Apnoe-Messungen ein Drift im Verlauf der Messung mit einfacher Unterbrechung der Luftzufuhr. Dieser Drift kann u.a. durch undichte Ventile des Beatmungsgerätes oder durch den Luftverbrauch in der Lunge verursacht. Zudem lässt sich ein Unterschied in der Frequenz erahnen. Ein Blick auf die Frequenzspektren der einzelnen Signale in Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeVgl} (rechts) bestätigt diese Vermutung. Während die Frequenzspektren des beatmeten Bereichs (s. Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeVgl} (oben)) einen nahezu gleichen Verlauf aufweisen, unterscheiden sich die Apnoe-Messungen in ihrem Frequenzgehalt (s. Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeVgl} (unten)). Durch das einfache Anhalten der Atmung steigt die Herzfrequenz, im Vergleich mit der Apnoe-Messung unter konstant gehaltenem Lungendruck, etwas an. Es lässt sich außerdem wieder feststellen, dass die Frequenzanteile, welche durch die Atmung verursacht werden ($f < 2,7 Hz$) eliminiert werden können. Außerdem weisen beide Frequenzspektren im oberen Frequenzbereich Harmonische der Herzfrequenzen auf.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.9\textwidth, trim={1.3cm 11cm 1.3cm 11cm},clip]{4-3_ApnoeVgl}
 		\caption[Vergleich von Signalform und Frequenzspektrum der unterschiedlichen Messmethoden für Apnoe-Messungen]{Vergleich von Signalform (links) und Frequenzspektrum (rechts) für die beatmeten (oben) und Apnoe-Messungen (unten) in Bezug auf dem einfachen Atemstillstand (blau) und dem Atemstillstand mit konstant gehaltenem Lungendruck (rot)}
 		\label{fig:4-3_ApnoeVgl}
	\end{figure}
	
	Im folgenden wird der Signalbereich der Apnoe-Messung, also der mittlere Bereich des Gesamtsignals, betrachtet. 
	
	\subsection{Ensemble Average}
	In Abschnitt \ref{subsec:Filt_EKG} wurde bereits die digitale Filterung von beatmeten und Apnoe-Messungen untersucht. Die BP- und HP-Filterung sollte hier ein ähnliches Ergebnis hervorrufen. Während das gefilterte Signal nach dem Einsatz eines BP-Filters einen sinus-ähnlichen Verlauf annimmt, behält das HP-gefilterte Signal den Anteil des Rauschens.
	
	Im Folgenden wird darum ledig die Methode des Ensemble Averaging angewandt. Aufgrund der Tatsache, dass für die Bestimmung der Trigger-Punkte keine parallele EKG-Aufzeichnung vorhanden ist, werden diese wieder selbst erzeugt. Anschließend kann das EA dann berechnet werden.
	
	\paragraph{Einfacher Atemstillstand}
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeSimpleRPeaks} stellt das Signal der Apnoe-Messung mit einfach angehaltener Luftzufuhr (blau) und die dazu ermittelten Trigger-Punkte (rot) dar. Wieder ist der Drift des Signals zu vernehmen.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-3_ApnoeSimpleRPeaks}
 		\caption[Einfache Apnoe-Messung und die dazu erzeugten Trigger-Punkte]{Signal der einfachen Apnoe-Messung (blau) und die dazu generierten Trigger-Punkte (rot)}
 		\label{fig:4-3_ApnoeSimpleRPeaks}
	\end{figure}

	Es ergeben sich insgesamt 73 Trigger-Punkte. Das Rechteckfenster weist wieder die Breite des durchschnittlichen Abstandes der Trigger-Punkte vor. Anschließend werden die Segmente gebildet. Unter Nichtberücksichtigung des ersten und letzten Trigger-Punkts wird garantiert, dass das Fenster nicht die Grenzen des Signals überschreitet. Dadurch ergibt sich eine maximale Anzahl der Mittlungen von $N = 71$. Die Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeSimpleEA} (links) stellt die einzelnen Segmente dar.	
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.6\textwidth, trim={1cm 10.5cm 1.3cm 11cm},clip]{4-3_ApnoeSimpleEA}
 		\caption[Segmente der einfachen Apnoe-Messung ohne EKG-Aufzeichnung und das berechnete EA]{Segmente der einfachen Apnoe-Messung ohne EKG-Aufzeichnung (links) und das dazu berechnete EA (rechts)}
 		\label{fig:4-3_ApnoeSimpleEA}
	\end{figure}
	
	Das Ergebnis des auf den Segmenten durchgeführten Ensemble Averaging wird in Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeSimpleEA} (rechts) dargestellt. Es lässt sich erkennen, dass sich der EA in puncto Kurvenverlauf nicht gravierend von den restlichen Segmenten unterscheidet. 
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeSimpleEAAnz} stellt das Ergebnis des EA mit unterschiedlicher Anzahl der durchgeführten Mittlungen dar. Aus der Abbildung lässt sich entnehmen, dass sich mit jeder Mittlung der zeitliche Mittelwert immer mehr der Mittelwertfreiheit annähert und somit der Drift keinen Einfluss auf das Ergebnis des EA hat. Während sich bei der EA-Berechnung von $N = 1$ (blau) und $N = 3$ (rot) lediglich der Kurvenverlauf verändert, sinkt der zeitliche Mittelwert nach einer Anzahl der Mittlungen von $N = 30$ (gelb) bereits etwas ab. Nach der Berechnung über die gesamte Anzahl der zur Verfügung stehenden Trigger-Punkten $N = max$ (lila) erreicht dieser seinen Minimalwert. Dennoch ändert sich der Verlauf der Kurve am stärksten zwischen $N = 1$ und $N = 3$. Durch unternehmen von weiteren Mittlungen ist die Änderung nur noch geringfügig zu vernehmen.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{4-3_ApnoeSimpleEAAnz}
 		\caption[EA der einfachen Apnoe-Messung ohne paralleler EKG-Aufzeichnung für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen]{EA der einfachen Apnoe-Messung ohne paralleler EKG-Aufzeichnung für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen}
 		\label{fig:4-3_ApnoeSimpleEAAnz}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Atemstillstand mit konstant gehaltenem Lungendruck}
	Wie auch bei der Messung mit angehaltener Luftzufuhr, werden zunächst die Trigger-Punkte ermittelt. Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeConstRPeaks} stellt dabei das Signal der Apnoe-Messung konstant gehaltenem Luftdruck (blau) und die daraus ermittelten Trigger-Punkte (rot) dar. Im Vergleich zu Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeSimpleRPeaks} lässt sich kein Drift der Messung erkennen.
		
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={4cm 12cm 4cm 12cm},clip]{4-3_ApnoeConstRPeaks}
 		\caption[Apnoe-Messung unter konstant gehaltenem Lungendruck und die dazu erzeugten Trigger-Punkte]{Signal der Apnoe-Messung unter konstant gehaltenem Lungendruck (blau) und die dazu erzeugten Trigger-Punkte (rot)}
 		\label{fig:4-3_ApnoeConstRPeaks}
	\end{figure}
	
	Wieder ergeben sich insgesamt 73 Trigger-Punkte. Außerdem besitzt das verwendete Rechteckfenster auch wieder die Breite des durchschnittlichen Abstandes der Trigger-Punkte. Die Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeConstEA} (links) stellt die einzelnen Segmente dar, während der erste und der letzte Trigger-Punkt nicht berücksichtigt wird. 
		
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.6\textwidth, trim={1cm 10.5cm 1.3cm 11cm},clip]{4-3_ApnoeConstEA}
 		\caption[Segmente der Apnoe-Messung mit konstant gehaltenem Lungendruck und das berechnete EA]{Segmente der Apnoe-Messung mit konstant gehaltenem Lungendruck (links) und das dazu berechnete EA (rechts)}
 		\label{fig:4-3_ApnoeConstEA}
	\end{figure}
	
	
	Anhand der Streuung der einzelnen Segmente entlang der Zeitachse lässt sich erkennen, dass die Trigger-Punkte nicht optimal gewählt wurden. Das daraus berechnete EA wird in Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeConstEA} (rechts) dargestellt. Es ähnelt dennoch dem Verlauf der einzeln dargestellten Segmente aus Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeConstEA} (links).
	
	Die Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeConstEAAnz} stellt den EA in Abhängigkeit der durchgeführten Mittlungen dar. Dabei beträgt die maximale Anzahl $N = 71$ (vgl. Abbildung \ref{fig:4-3_ApnoeSimpleEAAnz})
		
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{4-3_ApnoeConstEAAnz}
 		\caption[EA der Apnoe-Messung mit konstant gehaltenem Lungendruck für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen]{EA der Apnoe-Messung mit konstant gehaltenem Lungendruck für unterschiedliche Anzahl der Mittlungen}
 		\label{fig:4-3_ApnoeConstEAAnz}
	\end{figure}
	
	Die Amplituden der EAs mit unterschiedlicher Anzahl der Mittlung erreichen nahezu das selbe Maximum. Je kleiner die Anzahl der Mittlungen, desto größer ist auch die minimale Amplitude. Der grundlegende Verlauf der Kurven verändert sich dennoch nicht gravierend. Im Detail lässt sich aber eine Glättung der Kurven feststellen. Während bei einer Anzahl der Mittlungen von $N = 1$ (blau) und $N = 3$ (rot) noch Unregelmäßigkeiten zu erkennen sind, sind diese bei einer Anzahl von $N = 30$ kaum noch zu vernehmen. Das EA über die gesamten Trigger-Punkte von $N = 71$ weist hierbei den glattesten Verlauf vor.
	
	\chapter{Vergleich der Methoden}
	
	\paragraph{Verrauschter Sinus}
	
	Abbildung \ref{fig:5_SinusVgl} stellt eine Periode des idealen Sinus (blau) mit einer Periode des gefilterten, verrauschten Sinus (rot) und dem berechneten EA gegenüber.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{5_SinusVgl}
 		\caption[Vergleich der Ergebnisse des verrauschten Sinus]{Vergleich einer Periode vom unverrauschten Sinus (blau), mit einer Periode von der Filterung eines verrauschten Sinus (rot) und mit dem berechneten EA (gelb)}
 		\label{fig:5_SinusVgl}
	\end{figure}
	
	Der Vergleich zeigt einen nahezu identischen Verlauf der Kurven. Bei der Berechnung des SNRs ergaben sich dennoch deutliche Unterschiede. Während das SNR des gefilterten Signals (komplette Länge) $SNR_{sinus,Filt} = \SI{25,21}{dB}$ beträgt, beträgt das SNR des EA nach insgesamt $N = 3598$ Mittlungen $SNR_{sinus,EA} =  \SI{42,92}{dB}$. Das EA konnte also über durch die Mittlung über der gesamten Signallänge ein deutliche Verbesserung aufweisen, was einer verbesserten Eliminierung des weißen Rauschen gleicht. 
	
	
	\paragraph{EIT-Messung mit mit EKG: Beatmet}
	
	Die EIT-Messung mit gleichzeitiger EKG-Messung lässt sich in zwei verschiedene Bereiche einteilen: den Bereich der Messung mit künstlicher Beatmung und den Bereich mit künstlich simuliertem Atemstillstand. 
	
	Zunächst wird der Bereich der Messung mit künstlicher Beatmung diskutiert. In Abbildung \ref{fig:5_EKGvenVgl} werden alle angewendeten Methoden gegenüber gestellt. Die blaue Kurve beschreibt dabei eine Periode des originalen Signals. Die rote Kurve zeigt eine Periode des Ergebnis der Bandpass-Filterung und die gelbe Kurve eine Periode des Ergebnis der Hochpass-Filterung. Die lila Kurve stellt das berechneten EA dar. Die Kurve des Originalsignals weißt zum Beginn eine durch die Atmung bedingte Erhöhung auf. Dies lässt sich bereits mittels der HP-Filterung weitestgehend entfernen. Dennoch weisen beide Kurven deutliche Ungleichmäßigkeiten im Verlauf auf, da das höherfrequente Rauschen durch die einfache HP-Filterung nicht eliminiert werden kann. Die Kurven der BP-Filterung und des EA stellen dahingehend einen deutlich Glättung. Ein Nachteil der BP-Filterung stellt aber die Eliminierung jeglicher Information des Herzimpuls dar, da das Signal nur noch einen sinus-ähnlichen Verlauf aufweist, was der Realität nicht entsprechen kann. Hingegen im berechneten EA ist die Information noch weitestgehend vorhanden.
	
	Durch die einfache Filterung mittels eines Hochpasses lassen sich also nur die Anteile der Atmung eliminieren. Die BP-Filterung eliminiert dafür zusätzlich die höherfrequenten Störungen, nimmt dafür aber auch die Zerstörung der Information des Herzimpulses in Kauf. Die Methode des EA behält die Information und kann auch das Rauschen eliminieren, wenn das Signal eine ausreichende Länge vorweisen kann.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{5_EKGvenVgl}
 		\caption[Vergleich der Methoden in Bezug auf die beatmete EIT-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung]{Gegenüberstellung der Ergebnisse unter Anwendung der Methoden auf die beatmete EIT-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung: eine Periode des EIT-Signals (blau), eine Periode nach der BP-Filterung (rot), eine Periode nach der HP-Filterung (gelb) und das berechnete EA (lila)}
 		\label{fig:5_EKGvenVgl}
	\end{figure}
	
	\paragraph{EIT-Messung mit EKG: Apnoe}
	Die Abbildung \ref{fig:5_EKGapVgl} stellt nun angewendeten Methoden an einer Apnoe-Messung gegenüber. Dabei stellt wieder die blaue Kurve eine Periode des unverarbeitenden Signals, die rote Kurve eine Periode des BP-gefilterten Signals, die gelbe Kurve eine Periode des HP-gefilterten Signals und die lila Kurve das EA dar. Es lässt sich feststellen, dass alle Kurven grundsätzlich einen ähnlichen Verlauf aufweisen. Wie schon bei der beatmeten Messung, sind in den Kurven des Originalsignals und des HP-gefilterten Signals deutliche Unregelmäßigkeiten enthalten. Diese Unregelmäßigkeiten sind sich aber sehr ähnlich. Diese werden auch auch hier durch bedingt die nicht vorhandene Bandbegrenzung bedingt, weswegen das höherfrequente Rauschen und die Harmonischen des Herzschlags nicht eliminiert werden können. Zudem wirkt sich die HP-Filterung dämpfend auf die Amplitude aus. Einen glatteren Verlauf weist die Kurve des EA auf. Der grundlegende Verlauf nährt sich dem Verlauf des Originalsignals am dichtesten an. Den glattesten Verlauf stellt wieder das BP-gefilterte Signal dar. Die sehr sinus-ähnliche Signalform spricht aber dafür, dass sämtliche weitere Informationen über das Herzsignal eliminiert wurden, welche hingegen bei dem EA noch vorhanden sind. 
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{5_EKGapVgl}
 		\caption[Vergleich der Methoden in Bezug auf die einfache Apnoe-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung]{Gegenüberstellung der Ergebnisse unter Anwendung der Methoden auf die einfache Apnoe-Messung mit paralleler EKG-Aufzeichnung: eine Periode des EIT-Signals (blau), eine Periode nach der BP-Filterung (rot), eine Periode nach der HP-Filterung (gelb) und das berechnete EA (lila)}
 		\label{fig:5_EKGapVgl}
	\end{figure}
	
	\paragraph{EIT-Messung mit EKG: Beatmet vs. Apnoe (EA)}
	
	Abbildung \ref{fig:5_EKGEAapven} stellt die berechneten Ensemble Averages der beatmeten Messung (blau) und der unbeatmeten Messung (rot) gegenüber. Bei beiden Messungen wurde die Herzfrequenz parallel mit einem EKG-Gerät aufgezeichnet. Die unterschiedlichen Längen des EA ergeben sich aus den unterschiedlichen Herzfrequenzen (vgl. Abbildung \ref{fig:4-1_EKGFFTvgl}). Es lässt sich erkennen, dass die Amplitude des EA der unbeatmeten Messung ca. halb so groß ist, wie bei der beatmeten Messung. Außerdem weißt die Kurve des beatmeten EA einen deutlich glatteren Verlauf auf. Das könnte darin begründet sein, dass die beatmete Messung über einen Längeren Zeitraum aufgezeichnet wird und somit mehr Mittlungen zulässt, als bei der Apnoe-Messung und damit das Rauschen stärker eliminiert werden kann. Eine weitere Erklärung für den glatteren Verlauf könnte aber auch der Einfluss der Atmung sein, dass diese den Informationsgehalt des Herzsignals grundlegend verfälscht.

	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{5_EKGEAapven}
 		\caption[EA im Vergleich von beatmeter EIT-Messung und Apnoe-Messung]{Gegenüberstellung des EA von der beatmeten EIT-Messung (blau) und der einfachen Apnoe-Messung (rot) mit paralleler Aufzeichnung des EKG-Signals}
 		\label{fig:5_EKGEAapven}
	\end{figure}
	
	\paragraph{Zwei Methoden der Apnoe-Messung: Einfach vs. Konstant}
	Abschließend werden die Ensemble Averages der beiden beschriebenen Möglichkeiten der Apnoe-Messungen gegenübergestellt. Die blaue Kurve in Abbildung \ref{fig:5_ApnoeEAVgl} beschreibt dabei das berechnete EA der einfach angehaltenen Atmung und die rote Kurve das berechnete EA der angehaltenen Atmung mit konstant gehaltenem Lungendruck.
	
	\begin{figure}[h]
 		\centering
 		\includegraphics[width=0.5\textwidth, trim={3.5cm 9.5cm 3.5cm 9.5cm},clip]{5_ApnoeEAVgl}
 		\caption[Vergleich des EA der Methoden zur Apnoe-Messung]{Gegenüberstellung des EA von der Methode der einfachen Apnoe-Messung (blau) und der Apnoe-Messung mit konstant gehaltenem Lungendruck (rot)}
 		\label{fig:5_ApnoeEAVgl}
	\end{figure}
	
	Im Vergleich lässt sich ein ähnlicher Verlauf der Kurven erkennen. Dennoch lässt sich eine geringfügig kleinere Amplitude des EA der Messung mit konstant gehaltenem Lungendruck erkennen. Zudem ist der Anfangsbereich am Zeitpunkt $t = \SI{0.05}{s}$ eine Erhöhung des EA gekennzeichnet.
	
	Nichts desto trotz lassen sich keine gravierender Unterschiede zwischen beiden EAs feststellen, weswegen sich nicht abschließend klären lässt, welche Art der Apnoe-Messung favorisiert werden kann.

	\paragraph{Kombination der Methoden: HP-Filterung in Kombination mit EA}
	Eine denkbare Kombination stellt die Kombination aus der HP-Filterung und des Ensemble Averaging dar. Dabei soll der Einfluss der Atemaktivität durch die vorhergehende HP-Filterung minimiert werden, um einen ähnlichen Effekt wie bei der Apnoe-Messung zu erzielen. Die dadurch verbleibenden höherfrequenten Störungen werden dann anschließend durch das Anwenden der EA eliminiert. Durch die vorhergehende HP-Filterung wird sich erhofft, dass das EA zum erzielen eines akzeptablen Ergebnisses eine geringere Anzahl an Mittlungsdurchgängen $N$ benötigt. 
	
	\chapter{Zusammenfassung}
	Die Arbeit bietet ein Überblick zu den angewendeten Methoden zur Trennung der Signalanteile von Herz- und Atmungsaktivität mit Fokus auf der Separation des Herzsignals.\\
	
	Bevor die digitale Filterung angewendet wurde, wurden die Frequenzspektren der Pixel im Zentrum der Lunge und im Zentrum des Herzens betrachtet. Es ergab sich, dass die Herzfrequenz im Zentrum des Herzen deutlich leichter festzustellen ist, als im Pixel der Lunge. Darum wurde das Pixel im Zentrum des Herzens in den Fokus gerückt.
	
	Durch Anwendung der digitale Filterung lies sich feststellen, dass durch die Bandpass-Filterung sowohl der Signalanteile der Atmung, als auch das höherfrequente Störrauschen eliminiert wurde. Dies geschieht allerdings zugunsten des Informationsgehalts des Herzimpulses, da lediglich ein sinus-ähnlicher Verlauf verbleibt. Bei der Hochpass-Filterung bleibt zwar die Information erhalten, dafür muss aber auch das das Vorhandensein des höherfrequenten Störrauschens akzeptiert werden.\\
	
	Um die jeweiligen Nachteile zu umgehen, findet die Methode des Ensemble Averaging Anwendung. Dieses Verfahren bedingt aber eine über die Zeit ausreichend lange Messung. Ist das zu untersuchende Signal zeitlich zu kurz, wird mittels der Berechnung des EA weder der Anteil der Atmungsaktivität noch der Anteil des Störrauschens genügend eliminiert. Zudem sollte das Signal ein möglichst konstantes Frequenzverhalten aufweisen. Um diese These zu Überprüfung wurde ein Signal, was eine Herzfrequenzdifferenz von $\Delta f_{Herz} = \SI{0,3}{Hz}$ aufweist, untersucht. Bei dieser Frequenzabweichung lies sich dennoch ein zufriedenstellendes Ergebnis generieren.\\
	
	Eine Verbesserung aller Methoden stellt die Apnoe-Messung dar. Um möglichst konstante Frequenzen der Atmungs- und Herzaktivität zu gewährleisten kann diese allerdings nur über einen kurzen Zeitraum aufgenommen werden. Durch die relativ kurze Messdauer bleibt die Frage offen, ob durch die Anwendung des EA das Rauschen genügend eliminiert werden kann.
	
	Die verschiedenen Apnoe-Messungen, welche mit einfach, angehaltener Atmung (keine Luftzufuhr) und mit konstantem Lungendruck (Luftzufuhr) aufgezeichnet wurden, wurden mit der Methode des EA untersucht. Als Ergebnis lies sich feststellen, dass die Art der Apnoe-Messung keinen gravierenden Einfluss auf das Ergebnis hat.\\
	
	Als denkbare Kombination kommt die HP-Filterung mit anschließender EA-Berechnung in Frage. Durch sie soll das Atmungssignal eliminiert werden, sodass es in etwa dem Signal einer Apnoe-Messung entspricht. Ziel der vorhergehenden Filterung ist, dass die Anzahl der benötigten Mittlungsdurchgänge für das EA reduziert wird.\\
	
	Es bleibt die Frage offen, welche weiteren Kombinationen von Trennungsmethoden für die Trennung des Atem- und Herzsignals in Frage kommen könnten. Außerdem kann durch die einfache Untersuchung der Signale nicht geklärt werden, welchen Einfluss die Methoden auf das zu rekonstruierende Bild haben.
	
	
	\clearpage\pagenumbering{Roman}
	\appendix
	
	%\bibliographystyle{alpha}
	%\bibliographystyle{biblatex}
	%\bibliographystyle{unsrt}
	\bibliographystyle{abbrv}
	%PFAD ZUR .BIB DATEI (auch mehrere)
	\bibliography{./library}
	
	
	%% Zum Abschluss die Eidesstattliche Versicherung
	\newpage
	\thispagestyle{empty}
	\label{EidesstattlicheVersicherung}
	\vspace*{8cm}% Abstand zum oberen Seitenrand
	{\parindent 0pt
		\textbf{\Huge{Eidesstattliche Versicherung}}\vspace{10mm}\\
		Hiermit versichere ich, dass ich die vorliegende Arbeit selbstständig verfasst und keine anderen als die angegebenen Quellen und Hilfsmittel benutzt habe, alle Ausführungen, die anderen Schriften wörtlich oder sinngemäß entnommen wurden, kenntlich gemacht sind und die Arbeit in gleicher oder ähnlicher Fassung noch nicht Bestandteil einer Studien- oder Prüfungsleistung war.
		\\[2cm]}
	Rostock, 29. September 2020
	\begin{figure}[h]
		\flushleft
 		\hspace*{.09\linewidth}\includegraphics[width=0.25\textwidth]{Unterschrift}
	\end{figure}
	
	\rule{6cm}{0.5pt}\\
	\parbox[l][1cm][c]{6cm}{\hfill\name\hfill\vbox{}}


\end{document} 